\incdir {inc4-scripts}

\titreA {Les bases des scripts}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Script Shell
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Script Shell}

\begin {frame} {Script Shell}

    Un script Shell est un fichier contenant des commandes

    \bigskip

    Deux méthodes d'exécution possibles~:

    \begin {enumerate}
	\item soit demander au Shell d'exécuter le script :
	    \begin {itemize}
		\item \code{> sh toto}
	    \end {itemize}

	\item soit rendre le script exécutable, puis l'exécuter :

	    \begin {itemize}
		\item \code{> chmod +x toto}
		\item \code{> toto} \\
		\item attention : la commande doit être dans un des
		    répertoires où le Shell cherche la commande
		    \\
		    \implique sinon, donner le chemin vers le script
			(ex : \code{./toto})
		\item «~ligne magique~» \code{\#!/bin/sh} : indique
		    le programme qui interprête les commandes

	    \end {itemize}

    \end {enumerate}

\end {frame}

\begin {frame} {Script Shell}
    Pourquoi  spécifier \code{\#!/bin/sh} ?

    \medskip

    Lorsqu'un fichier a les droits d'exécution, le noyau regarde le
    nombre magique en début de fichier~:

    \begin {itemize}
	\item si c'est le nombre magique d'un binaire compilé,
	    le noyau lance l'exécution directement

	    \begin {itemize}
		\item Exemple sur Linux~: les binaires sont
		    au format ELF
		\item numéro magique = 0x7f, 0x45, 0x4c et 0x46
	    \end {itemize}

	\item si les deux premiers octets sont 0x23 et 0x21 (=
	    «~\code{\#!}~»), le noyau appelle le programme
	    indiqué pour exécuter le script

	    \begin {itemize}
		\item on peut utiliser n'importe quel interprète
		\item \code{\#!/bin/sh}, \code{\#!/bin/bash},
		    \code{\#!/usr/bin/php}, etc.
	    \end {itemize}

	\item si ce n'est aucun de ces deux cas, il est possible
	    que le noyau appelle un Shell..

	    \begin {itemize}
		\item pas de garantie, ni sur le Shell appelé
		\item ne laissez pas le noyau décider pour vous !
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Script Shell}
    Intérêt des scripts~:
    \begin {itemize}
	\item automatiser des actions
	\item langage de programmation avancé
	\item bien intégré dans l'écosystème Unix
	\item fonctionnement identique en ligne de commande
	    \begin {itemize}
		\item tout ce qui suit est également utilisable en
		    ligne de commande

	    \end {itemize}

    \end {itemize}

    \bigskip

    Cependant, la programmation en Shell est \emph{atypique}
\end {frame}

\begin {frame} {Exécution d'un script}

    \begin {minipage} [c] {.4\linewidth}
	\fig {anat-proc} {}
    \end {minipage}%
    \begin {minipage} [c] {.6\linewidth}
	\begin {itemize}
	    \item chaque commande est exécutée dans le contexte d'un processus
	    \item un script est exécuté par la commande \code{sh}
	    \item les processus ont des attributs
		\begin {itemize}
		    \item arguments, variables d'environnement, ouvertures
			de fichiers, mémoire utilisée, etc.
		\end {itemize}
	    \item certains attributs sont accessibles par les
		scripts
	\end {itemize}
    \end {minipage}
\end {frame}

\begin {frame} {Caractères spéciaux}
    Le Shell comprend un certain nombre de caractères spéciaux~:

    \begin{center}
	\code{*} \hspace*{0.4em}
	\code{?} \hspace*{0.4em}
	\code{[} \hspace*{0.4em}
	\code{\textbackslash} \hspace*{0.4em}
	\code{'} \hspace*{0.4em}
	\code{"} \hspace*{0.4em}
	\code{`} \hspace*{0.4em}
	\code{\~{}} \hspace*{0.4em}
	\code{<} \hspace*{0.4em}
	\code{>} \hspace*{0.4em}
	\code{\&} \hspace*{0.4em}
	\code{(} \hspace*{0.4em}
	\code{)} \hspace*{0.4em}
	\code{;} \hspace*{0.4em}
	\code{|} \hspace*{0.4em}
	\code{\#} \hspace*{0.4em}
	\code{\%} \hspace*{0.4em}
	\code{\$} \hspace*{0.4em}
	\code{\textvisiblespace}
    \end{center}

    \medskip

    \begin{itemize}
	\item certains ont déjà été vus (ex~: \code{*}, \code{'},
	    \code{>}, etc.)

	\item il faut parfois les neutraliser
		(rappel~: \code{\textbackslash}, \code{'} ou \code{"})

	\item «~\code{;}~»~: séparateur de commandes
	    \begin {itemize}
		\item \code{cd /tmp ; pwd ; ls -l}
	    \end {itemize}

	\item «~\code{\textvisiblespace}~» (et tabulation)~: séparateur
	    d'arguments
	    \begin {itemize}
		\item \code{ls\textvisiblespace-l\textvisiblespace/tmp}
	    \end {itemize}

    \end{itemize}
\end{frame}

\begin {frame} {Caractères spéciaux}
    \begin {capitoblock} {Exercice}
    La commande \code{echo} affiche ses arguments :

    \begin {enumerate}
	\item Exécuter la commande~: \code{echo\textvisiblespace{}a\textvisiblespace\textvisiblespace{}b}
	    («~\code{\textvisiblespace}~» = un espace)
	    \\
	    Est-ce que tous les espaces entre \code{a} et \code{b}
	    sont affichés ? Pourquoi ?

	    \begin {itemize}
		\item indication : penser au tableau d'arguments passé
		    aux commandes

	    \end {itemize}

	\item Afficher la chaîne
	«~\code{D'accord\textvisiblespace\textvisiblespace{}pour\textvisiblespace{}dire\textvisiblespace{}que\textvisiblespace{}\$10\textvisiblespace{}>\textvisiblespace9\EUR{}\textvisiblespace{}?}~»

	\item Est-ce que «~\code{'}~» et «~\code{"}~» sont
	    équivalents pour neutraliser les caractères spéciaux ?

	    \begin {itemize}
		\item indication : utiliser la chaîne précédente

	    \end {itemize}
    \end {enumerate}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Script Shell}
    \begin {capitoblock} {Exercice}
    \begin {enumerate}
	\item Créer un script qui affiche la chaîne «~\code{Voici la
	    liste des fichiers du répertoire courant}~» et liste les
	    fichiers du répertoire courant

	\item Exécuter le script en appelant explicitement la commande
	    \code{sh}

	\item Exécuter le script sans appeler la commande \code{sh}

    \end {enumerate}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Variables
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Variables}

\begin {frame} {Variables}
    Comme tout langage de programmation, le Shell dispose de variables

    \begin {itemize}
	\item pas de type~: le Shell ne manipule que des chaînes de
	    caractères
	\item affectation~: \code{MA\_VAR=xyz}
	    \begin {itemize}
		\item pas d'espace !
		    \begin {itemize}
			\item \code{MA\_VAR=\textvisiblespace{}xyz}~:
			    la variable est initialisée à la chaîne vide,
			    puis la commande \code{xyz} est cherchée

			\item \code{MA\_VAR\textvisiblespace{}=xyz}~: la
			    commande \code{MA\_VAR} est cherchée et,
			    si le Shell la trouve, l'appelle avec
			    l'argument \code{=xyz}

		    \end {itemize}
		\item neutraliser les caractères spéciaux au besoin
		    \\
		    Exemple~: \code{MA\_VAR=xy\textbackslash*z} ou
			\code{MA\_VAR="xy*z"} 
	    \end {itemize}
	\item destruction~: \code{unset MA\_VAR}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Variables}

    \begin {itemize}
	\item utilisation~: \code{\$MA\_VAR}
	    \begin {itemize}
		\item le Shell remplace \code{\$MA\_VAR} par sa valeur
		\item attention si la variable contient des caractères
		    spéciaux
		    \begin {itemize}
			\item Exemple~: \code{V="a\textvisiblespace{}b"}, puis \code{ls \$V}
			    \\
			    Comme \code{V} contient 2 mots, \code{ls} aura
			    2 arguments
			\item Pour neutraliser l'espace~: \code{ls "\$V"}
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}

	\item différence entre «~\code{'}~» et «~\code{"}~»~:
	    \begin {itemize}
		\item «~\code{'}~»~: neutralise \code{\$}
		\item «~\code{"}~»~: autorise la substitution des variables
	    \end {itemize}

	\item Comment faire pour construire la chaîne constituée par
	    le contenu d'une variable et une autre chaîne ?

	    \begin {itemize}
		\item \code{\$MA\_VARchaine}~: problème, cherche
		    la variable \code{MA\_VARchaine}
		\item \code{\$\{MA\_VAR\}chaine}~: ok, pas d'ambiguïté
	    \end {itemize}

	\item concaténation par combinaison de l'affectation et de
	    l'utilisation~:

	    \code{MA\_VAR=coucou\$MA\_VAR-et-une-autre-chaîne}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Variables}
    \begin{itemize}
	\item pourquoi utiliser des noms en majuscules ?

	    \begin {itemize}
		\item c'est une vieille tradition qui tend à s'estomper
		\item on peut tout aussi bien utiliser des minuscules
		    dans les scripts

	    \end {itemize}
    \end {itemize}

    \bigskip

    Commandes utiles sur les variables~:

    \ctableau {\fB} {|ll|} {
	\code{env} & afficher toutes les variables définies \\
	\code{read} & lit une ligne sur l'entrée standard et la place
	    dans une variable \\
    }

    Exemples~:
    \begin{itemize}
	\item \code{read MA\_VAR}~: lit une ligne et la place dans la
	    variable \code{MA\_VAR}
	\item \code{read V1 V2 V3}~: lit une ligne, la décompose en
	    mots, met le premier dans \code{V1}, le deuxième dans
	    \code{V2} et le reste dans \code{V3}
    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Variables}
    \begin {capitoblock} {Exercice}
    \begin {enumerate}
	\item Rédiger un script qui affiche «~\code{Entrez des
	    caractères}~», lit une ligne avec \code{read}, puis affiche
	    (sur une seule ligne) la chaîne «~\code{Texte=}~» suivie
	    de deux fois le texte saisi et enfin la chaîne «~FIN~»,
	    le tout sans utiliser le caractère «~\code{"}~».

	\item Utiliser ce script pour voir comment se comportent les
	    caractères spéciaux (tester par exemple une ligne contenant
	    des espaces, les guillemets, l'étoile, etc.).

	\item Afficher (dans le Shell) la variable utilisée dans
	    le script. Expliquer.

    \end {enumerate}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Variables -- Visibilité ascendante}
    Rappel sur l'anatomie d'un processus~:

    \bigskip

    \begin{minipage} {.35\linewidth}
	\fig {anat-proc} {}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage} {.65\linewidth}
	\begin {itemize}
	    \item les variables sont des attributs d'un processus
	    \item lorsque le Shell exécute un script, il le fait
		dans un processus fils
	    \item lorsque le script modifie une variable, il modifie
		un des attributs du fils
	    \item les attributs (ex : variables) du père ne sont
		pas modifiables par le fils
	    \item lorsque le script se termine, il est détruit et
		ses attributs sont perdus
		\\
		\implique les variables sont perdues
		\\
		\implique elles ne «~remontent~» pas au père
	\end {itemize}
    \end{minipage}%
\end {frame}

\begin {frame} {Variables -- Visibilité descendante}
    Sens inverse~: d'un processus père vers un processus fils ?

    \begin {itemize}
	\item Les modifications opérées par le père ne sont pas
	    propagées dans les fils

	\item Une variable peut être \textbf{héritée}~: lorsque
	    le fils est créé, il hérite des attributs du père

	\item Les variables ne sont pas héritables par défaut.
	    Pour les rendre héritables, il faut utiliser la
	    commande \code{export}~:

	    Exemple~: \code{export MA\_VAR}

	\item Il est possible de réaliser simultanément
	    l'affectation et la modification de l'attribut
	    d'héritage~:

	    Exemple~: \code{export MA\_VAR=xyz}
    
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Variables conventionnelles}
    Certaines variables ont un rôle défini par le Shell (et sont
    utilisables également par les commandes). Par exemple~:

    \ctableau {\fB} {|ll|} {
	\code{HOME} & chemin du répertoire de connexion \\
	\code{PATH} & liste des répertoires où le Shell cherche les
	    commandes \\
	\code{IFS} & liste des caractères séparant les mots \\
	\code{PWD} & chemin du répertoire courant \\
	\code{PS1} & message d'invite du Shell \\
	\code{PS2} & message d'invite secondaire du Shell \\
	\code{PPID} & PID du processus parent du Shell \\
    }

    \bigskip

    Note~: le Shell interprète le caractère «~\code{\~{}}~» comme un
    alias pour \code{\$HOME}. Ainsi, les deux commandes suivantes
    sont équivalentes~:

    \begin {itemize}
	\item \code{cat \$HOME/toto.txt}
	\item \code{cat \~{}/toto.txt}
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Variables conventionnelles}
    \begin {capitoblock} {Exercice}
    \begin {enumerate}
	\addtolength{\itemsep}{-0.4ex}
	\item Ajouter le répertoire courant dans la liste des
	    répertoires où le Shell cherche les commandes,
	    de manière à pouvoir exécuter les scripts sans
	    avoir à taper «~\code{./}~» avant.

	    \begin {itemize}
		\item indication~: ajouter «~\code{.}~» à la variable
		    \code{PATH}
	    \end {itemize}

	\item Pourquoi est-ce dangereux ?

	\item La variable \code{HOME} contient le répertoire
	    de connexion. C'est le répertoire utilisé lorsque
	    \code{cd} est appelée sans argument.

	    Modifier la variable pour indiquer \code{/tmp}, faire
	    \code{cd} sans argument et vérifier d'une part avec
	    \code{pwd} et d'autre part avec la variable \code{PWD} que le
	    répertoire courant est bien \code{/tmp}.

	\item Quels sont les caractères qui peuvent servir au Shell
	    pour séparer les mots ?

	    \begin {itemize}
		\item indication~: afficher les octets contenus dans
		    la variable \code{IFS}
	    \end {itemize}
	
%	\item Modifier la variable \code{IFS} pour ne contenir que
%	    «~\code{-}~». Exécuter maintenant la commande \code{ls}
%	    avec l'option \code{-l}.

    \end {enumerate}

    Quitter la fenêtre terminal (et donc le Shell) pour «~perdre~»
    toutes ces modifications de variables.
    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Variables conventionnelles}
    Certaines variables ont un rôle prédéfini pour beaucoup de
    commandes (et pas seulement le Shell). Par exemple~:

    \ctableau {\fB} {|ll|} {
	\code{COLUMNS} & largeur du terminal \\
	\code{LINES} & hauteur du terminal \\
	\code{LOGNAME} & nom de login de l'utilisateur \\
	\code{TMPDIR} & répertoire des fichiers temporaires \\
	\code{SHELL} & chemin du Shell \\
	\code{MANPATH} & liste des répertoires où \code{man} cherche les pages de manuel \\
	\code{PRINTER} & imprimante par défaut \\
	\code{EDITOR} & éditeur de textes par défaut \\
    }

    \medskip

    Certaines de ces variables ne sont pas modifiées par le Shell (ex~:
    \code{PRINTER}, \code{EDITOR}) \implique c'est à l'utilisateur de les
    initialiser
    \\
    \implique fichier de configuration \code{\$HOME/.bashrc} ou
    équivalent
    \\
    Ne pas oublier d'exporter les variables
\end {frame}

\begin {frame} {Variables conventionnelles -- Internationalisation}
    Des variables sont spécifiques pour l'\textbf{internationalisation}.
    Par exemple~:

    \ctableau {\fB} {|ll|} {
	\code{LANG} & langue par défaut \\
	\code{LC\_MESSAGES} & langue des messages \\
	\code{LC\_MONETARY} & représentation des valeurs monétaires \\
	\code{LC\_NUMERIC} & représentation des nombres \\
	\code{LC\_TIME} & représentation des dates et des heures \\
	\code{LC\_ALL} & pour positionner toutes les catégories en même temps \\
    }

    \bigskip

    Format~: \emph{langue\/}[\_\emph{territoire}][.\emph{codeset\/}][@\emph{modificateur}]

    Exemple~: \code{fr\_CA.UTF-8} ou \code{fr\_BE@euro} ou \code{en\_US.ASCII}

    \medskip

    Valeur particulière~: vide, \code{POSIX} ou \code{C} \implique
    aucune internationalisation

\end {frame}

\begin {frame} {Variables conventionnelles -- Internationalisation}
    Ces variables ont une précédence~:
    \begin {itemize}
	\item si \code{LC\_ALL} est définie, elle a précédence sur toutes
	    les autres variables \code{LC\_...}
	\item sinon, chaque catégorie (\code{LC\_...}) est utilisée
	    indépendamment
	\item si une catégorie n'est pas définie, \code{LANG} est utilisée
    \end {itemize}

    \bigskip

    Commande \code{locale}~:

    \begin {itemize}
	\item règles pas forcément intuitives \implique
	    \code{locale} affiche la manière dont ces variables sont
	    prises en compte

	\item option \code{-a}~:
	    affiche toutes les «~\emph{locale}~» connues

    \end {itemize}
    
\end {frame}

\begin {frame} {Variables conventionnelles -- Internationalisation}
    \begin {capitoblock} {Exercice}
    \begin {enumerate}
	\item Identifier toutes les variables d'internationalisation
	    définies dans le Shell
	    \begin {itemize}
		\item indication : commande \code{env}
	    \end {itemize}

	\item Expliquer l'affichage produit par la commande \code{locale}

	\item À l'aide de la commande \code{date}, vérifier que les
	    dates sont affichées dans la bonne langue

	\item Modifier la variable \code{LC\_TIME} pour changer la langue
	    d'affichage des dates.

	    \begin{itemize}
		\item indication~: si la variable n'existait pas, il faut
		    la rendre héritable
	    \end{itemize}

	\item Vérifier que \code{locale} a pris en compte cette variable

	\item Modifier maintenant \code{LC\_ALL} pour la nouvelle
	    langue. Quelle valeur de la catégorie \code{LC\_TIME}
	    est prise en compte ?

	\item Est-ce que \code{man} affiche le manuel dans la nouvelle
	    langue~?
	    \begin {itemize}
		\item indication~: \code{man} utilise prioritairement
		    la variable \code{LANG}
	    \end {itemize}

    \end {enumerate}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Variables spéciales}
    Le Shell a quelques variables «~spéciales~»~:

    \ctableau {} {|ll|} {
	\code{\$} & PID du Shell actuel \\
	\code{!} & PID de la dernière commande lancée en arrière-plan \\
	\code{?} & code de retour de la dernière commande appelée \\
	\code{-} & options d'appel du shell courant \\
    }

    Exemple~: \code{echo \$\$}

    \medskip

    ... plus les arguments...
\end {frame}

\begin {frame} {Arguments}
    Un script Shell peut admettre des arguments

    \bigskip

    La syntaxe des variables permet de récupérer les arguments :

    \begin {itemize}
	\item \code{\$0} : nom du programme (i.e. nom du script)
	\item \code{\$1} ... \code{\$9} ... \code{\$1234} ... : arguments
	\item \code{\$\#} : nombre d'arguments
	\item \code{\$*} : tous les arguments
	\item \code{\$@} : tous les arguments

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Arguments}
    \begin {capitoblock} {Exercice}
    \begin {enumerate}
	\item Rédiger un script qui affiche le nombre d'arguments
	    et les arguments 1, 2 et 10.

	    Par exemple~:
	    \lst {exo-testarg.output} {\fC} {}

	\item Que se passe-t-il si on appelle le script avec
	    moins de 10 arguments ?

	\item Appeler ce script avec un motif (ex : \code{/usr/share/man/*}).

	    Expliquer.

    \end {enumerate}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Arguments}
    Commande \code{shift}~:

    \begin {center}
	\figh {shift} {.7}
    \end {center}

    On peut aussi utiliser un nombre avec \code{shift} \\
    \implique exemple : \code{shift 3} décale de 3 positions
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Substitution de commande
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Substitution de commande}

\begin {frame} {Substitution de commande}
    La redirection de la sortie standard permet d'envoyer le résultat
    d'une commande dans un fichier ou dans un tube

    Comment utiliser un résultat produit par une commande~:
    \begin {itemize}
	\item comme argument d'une autre commande (ou d'un script) ?
	\item pour le mettre dans une variable ?
    \end {itemize}

    \bigskip

    Deux syntaxes possibles~:

    \ctableau {} {|ll|} {
	\code{`...`} & syntaxe « historique » (déconseillée) \\
	\code{\$(...)} & syntaxe moderne (et plus souple) \\
    }
    
    Exemples~:

    \begin{itemize}
	\item \code{N=\$(wc -l < toto)}
	\item \code{head -n \$(grep truc toto | wc -l) titi}
    \end{itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Substitution de commande}
    \begin {capitoblock} {Exercices}
    \begin {enumerate}
	\item S'il y a un fichier \code{toto}, passer au script
	    précédent (\code{testarg}) l'argument \code{\$(wc -l toto)}.
	    Combien y a-t-il d'arguments ?

	    \begin {itemize}
		\item indication~: comparer le résultat des
		    commandes \code{wc -l < toto} (avec redirection)
		    et \code{wc -l toto} (sans redirection, mais avec
		    un nom de fichier).

	    \end {itemize}

	    Comment faire pour que le script ne reçoive qu'un seul
	    argument ?

	\item Mettre dans une variable le nombre de processeurs
	    de la machine (calculé à partir de \code{/proc/cpuinfo})

    \end {enumerate}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Substitution de commande}
    \begin {capitoblock} {Exercices}
    \begin {enumerate}
	\addtocounter {enumi} {2}
	\item Rédiger un script qui affiche le nombre de processus~:
	    \lst {exo-nproc.output} {\fC} {}

	    \begin {itemize}
		\item indication : compter le nombre de sous-répertoires
		    commençant par un chiffre dans \code{/proc}

	    \end {itemize}

	\item Rédiger un script qui prend un nom de fichier en
	    argument et en compte le nombre de lignes~:
	    \lst {exo-nlignes.output} {\fC} {}

    \end {enumerate}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Expressions arithmétiques
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Expressions arithmétiques}

\begin {frame} {Expressions arithmétiques}
    Historiquement, le Shell ne gère que des chaînes de caractères
    \begin {itemize}
	\item pas de capacité de calcul d'expressions arithmétiques
	\item on peut ajouter des caractères dans une variable...
	\item mais on ne peut pas faire +1 !
    \end {itemize}

    \bigskip

    Qu'à cela ne tienne...

    \begin {itemize}
	\item on sait récupérer la sortie standard d'une commande
	    et la mettre dans une variable
	\item il n'y a qu'à écrire une commande qui affiche sur
	    la sortie standard le résultat d'une expression
	    arithmétique
	\item cette commande existe~: \code{expr}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Expressions arithmétiques}

    \begin {itemize}
	\item Exemples (attention aux espaces)~:
	    \begin {itemize}
		\item \code{expr 1 + 2}
		\item \code{expr 5 / 3}
		\item \code{expr 2 - 6}
	    \end {itemize}

	\item Donc~:
	    \begin {itemize}
		\item \code{X=\$(expr 1 + 2)}
		\item \code{N=\$(expr \$N + 1)}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

    \bigskip

    Les expressions ne sont donc pas évaluées par le Shell :
    \begin {itemize}
	\item la complexité est «~repoussée~» dans une commande simple
	\item aujourd'hui, ce n'est plus guère utilisé
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Expressions arithmétiques}
    Problèmes de \code{expr}~:

    \begin {itemize}
	\item chaque opérande ou opérateur doit être un argument distinct
	    \begin {itemize}
		\item \code{expr 1+2} n'est pas valide (sur un système
		    POSIX strict)

	    \end {itemize}

	\item attention aux caractères spéciaux du Shell

	    \begin {itemize}
		\item \code{expr 2 * 3} : danger avec la prise en compte
		    de \code{*}
		\item \code{expr ( 3 + 4 ) / 2} : danger avec les parenthèses

	    \end {itemize}

	\item il faut donc neutraliser tous ces caractères spéciaux

	    \begin {itemize}
		\item \code{expr 2 \textbackslash* 3}
		\item \code{expr \textbackslash( 3 + 4 \textbackslash) / 2}

	    \end {itemize}

	\item \code{expr} est donc un nid de pièges...

    \end {itemize}

    \implique \code{expr} est de moins en moins utilisée
	au profit de \code{\$((...))}

\end {frame}

\begin {frame} {Expressions arithmétiques}
    POSIX a introduit la syntaxe \code{\$((...))} :

    \smallskip

    \begin{itemize}
	\item syntaxe comprise par le Shell
	    \begin {itemize}
		\item les calculs sont maintenant réalisés par le Shell lui-même
	    \end {itemize}

	\item le Shell substitue \code{\$((...))} par le résultat
	    du calcul

	\item exemples~:
	    \begin {itemize}
		\item \code{echo \$((3*4))}
		\item \code{N=\$((N+1))}
		\item \code{X=\$(( (Y+2)*(Z-3) ))}
		    \hspace* {2em}
		    {\fD (espaces ajoutés pour la lisibilité)}

	    \end {itemize}

	\item l'utilisation de \code{\$((...))} ne pose pas de problème

    \end{itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Expressions arithmétiques}
    \code{expr} et \code{\$((...))} ne fonctionnent que sur des entiers

    \begin {itemize}
	\item la commande \code{bc} permet des calculs plus généraux
	\item exemples~:
	    \begin {itemize}
		\item \code{X=\$(echo "\$Y*(\$Z+3.2)" | bc)}
		\item \code{A=\$(echo "scale=5 ; 4.2*5.1\^{}3" | bc)}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Debug
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Debug}

\begin {frame} {Debug}
    Le Shell n'a pas de débogueur intégré

    \medskip

    Il est cependant possible d'activer des options du Shell~:

    \begin {itemize}
	\item soit lors de l'appel~: \code{sh -x mon-script}
	\item soit dans le script, en y ajoutant \code{set -x}
    \end {itemize}

    \medskip

    Options (souvent) utiles~:

    \ctableau {} {|ll|} {
	\code{-x} & affiche toutes les commandes exécutées \\
	\code{-u} & erreur dès l'utilisation d'une variable non définie \\
	\code{-e} & arrêt à la première erreur \\
    }

    Conseils~:
    \begin{itemize}
	\item mettre \code{set -u} dans tous les scripts
	\item mettre \code{set -e} dans les scripts dans lesquels
	    toutes les erreurs sont correctement testées par le script
    \end{itemize}


\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Bilan
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Bilan}

\begin {frame} {Bilan}
    Le Shell est une machine à~:
    \begin {itemize}
	\item substituer à l'aide de caractères spéciaux
	\item découper des lignes en mots
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Substitutions}
    Le Shell est une machine à substituer :

    \begin {itemize}
	\item \code{\$} : substitution d'une variable par sa valeur

	\item \code{* ? [...]} : substitution d'une expression régulière
	    par exploration des fichiers
	    \begin {itemize}
		\item si le répertoire courant contient les fichiers
		    \code{toto}, \code{titi} et \code{tata}
		\item \code{echo t*} : affiche 3 arguments
		\item \code{echo t*[oa]} : affiche 2 arguments

	    \end {itemize}

	\item \code{\$(cmd)} : substitution par la sortie standard de la commande
	    \begin {itemize}
		\item redirection implicite
		\item \code{echo "Il y a \$(wc -l < toto) lignes dans toto"}
		    \begin {itemize}
			\item «~\code{"..."}~» : n'empêche pas la
			    substitution de \code{\$}
			\item «~\code{'...'}~» : empêche la
			    substitution de \code{\$}

		    \end {itemize}
		\item \code{N=\$(wc -l < toto) ; echo \$N}
	    \end {itemize}

	\item \code{\$((...))} : substitution par le résultat du calcul
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Substitutions}
    Il faut parfois empêcher les substitutions :

    \begin {itemize}
	\item \code{echo D'accord pour dire que \$10 > 9\EUR{} ?}
	    \begin {itemize}
		\item «~\code{'}~», «~\code{\$}~», «~\code{>}~» et
		    «~\code{?}~» sont des caractères spéciaux...
		\item il faut pouvoir empêcher les substitutions
	    \end {itemize}
	\item beaucoup de caractères spéciaux :
	    \begin {itemize}
		\item \code{*}, \code{?}, \code{[}...\code{]}, \code{\$},
		    \code{\textbackslash}, \code{'}, \code{"}, \code{`},
		    \code{\textasciitilde}, \code{<}, \code{>}, \code{\&},
		    \code{(}...\code{)}, \code{\{}...\code{\}},
		    \code{;}, \code{|}, \code{\#}, \code{\%},
		    \code{\textvisiblespace}
	    \end {itemize}

	\item 3 méthodes pour empêcher les substitutions :

	    \ctableau {\fD} {|cp{.6\linewidth}|} {
		\code{\textbackslash}$c$ & empêche la substitution du
		    caractère $c$ suivant
		\\
		\code{'}...\code{'} & empêche la substitution de tous
		    les caractères spéciaux, sauf «~\code{'}~»
		\\
		\code{"}...\code{"} & similaire à «~\code{'}~» mais
		    autorise la substitution de «~\code{\$}~»
		    et «~\code{\textbackslash}~»
		\\
	    }

	    \begin {itemize}
		\item \code{echo D\textbackslash'accord pour dire que \textbackslash\$10 \textbackslash> 9\EUR{} \textbackslash?}
		\item \code{echo "D'accord pour dire que \textbackslash\$10 > 9\EUR{} ?"}
		\item \code{echo 'D'\textbackslash''accord pour dire que \$10 > 9\EUR{} ?'}
	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Découpage en mots}
    \begin {itemize}
	\item une fois les substitutions opérées, le Shell découpe
	    la ligne en mots séparés par des caractères de \code{IFS}

	\item pour empêcher le découpage, les caractères d'espacement
	    «~\code{\textvisiblespace}~» et tabulation doivent avoir été
	    neutralisés

    \end {itemize}
\end {frame}
